# 高数B--微积分(一)2013--2014学年期末试题

## 一、选择题 (每小题2分)

1. 函数$f(x)$在点$x_{0}$处有定义是$\lim\limits_{x \rightarrow x_{0}}f(x)$存在的 (D)

   (A)必要条件 

   (B)充分条件 

   (C)充要条件 

   (D)无关条件

   

2. 函数$f(x) = \dfrac{x}{\tan x}$的第一类间断点是 (C)

   (A)$x = 2\pi$ 

   (B)$x = - \pi$ 

   (C)$x = 0$ 

   (D)$x = \pi$

   

3. 设$f(x) = 3^{x} + x^{2} + \ln 3$，则$f^{\prime}(1)$等于 (D)

   (A)$3\ln 3$ 

   (B)$\dfrac{1}{3}$ 

   (C)$\dfrac{3}{\ln 3} + 2$ 

   (D)$3\ln 3 + 2$

   

4. 下列函数在给定的区间上满足罗尔定理条件的是 (A)

   (A)$f(x) = x^{2} - 5x + 6,\quad\lbrack 2,3\rbrack$ 

   (B)$f(x) = \sin x,\quad\lbrack\dfrac{\pi}{6},\dfrac{7\pi}{6}\rbrack$

   (C)$f(x) = \sqrt{x^{2}}e^{x^{2}},\quad\lbrack - 1,1\rbrack$ 

   (D)$f(x) = \begin{cases}
   x + 1, & x < 5, \\
   1, & x \geq 5. \\
   \end{cases} \ \lbrack 0,5\rbrack$

   

5. 若$\int_{}^{}{f(x)dx} = e^{x}\sin x + C$，则$f(x)$等于 (B)

   (A)$e^{x}\sin(x + \dfrac{\pi}{4})$ 

   (B)$\sqrt{2}e^{x}\sin(x + \dfrac{\pi}{4})$

   (C)$\sqrt{2}e^{x}\cos(x + \dfrac{\pi}{4})$ 

   (D)$e^{x}\cos(x - \dfrac{\pi}{4})$

## 二、填空题 (每小题3分)

1.$\displaystyle \lim\limits_{x \rightarrow 0}\left( \frac{\sin x}{x} + x\sin\frac{1}{x} \right) =$ $\underline{1}.$



2.曲线$y = xe^{x}$在点$(0,0)$处切线的方程是 $\underline{x-y=0}.$



3.设某种商品的总收益$R$关于销售量$Q$的函数为$R(Q) = 104Q - 0.4Q^{2}$，则销售量$Q$为50个单位时总收益的边际收入是 $\underline{64}.$



4.函数$y = 2x^{3} - 6x^{2} - 18x$的极大值是 $\underline{10}.$



5.不定积分$\displaystyle \int {x\ln x dx} =$ $\underline{\frac{1}{2}x^{2}(\ln x - \frac{1}{2}) + C}.$

## 三、解答题 (每小题7分)

1. 求极限$\lim\limits_{x \rightarrow 0}\dfrac{x - \sin x}{x^{3}}.$

   > $\displaystyle \lim_{x \rightarrow 0}\frac{x - \sin x}{x^{3}} = \lim_{x \rightarrow 0}\frac{1 - \cos x}{3x^{2}} = \lim_{x \rightarrow 0}\frac{\sin x}{6x} = \frac{1}{6}.$

2. 求极限$\lim\limits_{x \rightarrow 1}x^{\frac{1}{1 - x}}.$

   > $\displaystyle \lim_{x \rightarrow 1}x^{\frac{1}{1 - x}} = e^{\lim\limits_{x \rightarrow 1}\frac{\ln x}{1 - x}} = e^{\lim\limits_{x \rightarrow 1}\frac{1/x}{- 1}} = e^{- 1}.$

3. 已知函数$y = x\lbrack\sin(\ln x) + \cos(\ln x)\rbrack$，试求${dy}.$

   > 易知
   > $$ y^{\prime} = \sin(\ln x) + \cos(\ln x) + x[\cos(\ln x) \cdot \frac{1}{x} - \sin(\ln x) \cdot \frac{1}{x}] = 2\cos(\ln x),$$
   > 所以
   > $$dy = 2\cos(\ln x)dx.$$

4. 设函数$y = y(x)$由方程$x^{2}y - e^{2x} = \sin y$所确定，试求$\dfrac{dy}{dx}$与$\dfrac{d^{2}y}{dx^{2}}.$

   > 两端对$x$求导, 得
   > $$
   > \color{black}2xy + x^{2}y^{\prime} - 2e^{2x} = \cos y \cdot y^{\prime}, \tag{*}
   > $$
   > 于是
   > $$
   > \color{black} y^{\prime} = \dfrac{2xy - 2e^{2x}}{\cos y - x^{2}}.
   > $$
   > 对(*)两端关于$x$求导, 得
   > $$
   > \color{black} 2y + 2xy^{\prime} + 2xy^{\prime} + x^{2}y^{\prime\prime} - 4e^{2x} = - \sin y \cdot (y^{\prime})^{2} + \cos y \cdot y^{\prime\prime},
   > $$
   > 于是
   > $$
   > \color{black} y^{\prime\prime} = \dfrac{(2y - 4e^{2x})(\cos y - x^{2})^{2} + 4x(2xy - 2e^{2x})(\cos y - x^{2}) + (2xy - 2e^{2x})^{2}\sin y}{(\cos y - x^{2})^{3}}.
   > $$

5. 设函数$y = f(x)$由参数方程$\left\{ \begin{matrix}
   x = 1 - t^{2}, \\
   y = t - t^{3} \\
   \end{matrix} \right.\ $所确定，试求$\dfrac{dy}{dx}$与$\dfrac{d^{2}y}{dx^{2}}.$

   > 由条件得
   > $$
   > \color{black} \dfrac{dy}{dx} = \frac{1 - 3t^{2}}{- 2t} = \frac{3}{2}t - \frac{1}{2t},\\
   > \color{black} \frac{d^{2}y}{dx^{2}} = (\frac{3}{2}t - \frac{1}{2t})^{\prime} \cdot \frac{1}{x_{t}^{\prime}} = (\frac{3}{2} + \frac{1}{2t^{2}}) \cdot \frac{1}{- 2t} = - \frac{3}{4t} - \frac{1}{4t^{3}}.
   > $$

6. 设函数$y = (x^{2} + 1)^{3}(x + 2)^{2}x^{6}$，试求$y^{\prime}.$

   > 两边取对数, 得
   > $$
   > \color{black} \ln|y| = 3\ln|x^{2} + 1| + 2\ln|x + 2| + 6\ln|x|,
   > $$
   > 两边对$x$求导数, 得
   > $$
   > \color{black} \frac{1}{y}y^{\prime} = \frac{6x}{x^{2} + 1} + \frac{2}{x + 2} + \frac{6}{x},
   > $$
   > 所以
   > $$
   > \color{black} y^{\prime} = (x^{2} + 1)^{3}(x + 2)^{2}x^{6}\lbrack\frac{6x}{x^{2} + 1} + \frac{2}{x + 2} + \frac{6}{x}\rbrack.
   > $$

7. 问*a*, *b*为何值时，点*A*(1,3)是曲线$y = ax^{3} + bx^{2} + 1$的拐点？

   > 由于
   > $$
   > \color{black} y^{\prime} = 3ax^{2} + 2bx,\ y^{\prime\prime} = 6ax + 2b.
   > $$
   > 因函数$y = ax^{3} + bx^{2} + 1$是二阶可导函数, 所以, 若点$A(1,3)$要成为曲线$y = ax^{3} + bx^{2} + 1$ 的拐点, 则应有
   > $$
   > \color{black} \begin{cases}
   > y(1) = a + b + 1 = 3, \\
   > y^{\prime\prime}(1) = 6a + 2b = 0.
   > \end{cases}
   > $$
   > 解方程组, 得$a = - 1$,　$b = 3$, 此时
   > $$
   > \color{black} y^{\prime\prime}= 6-6x = 6(1-x).
   > $$
   >
   > 当$x < 1$时, $y^{\prime\prime} > 0$；$x > 1$时, $y^{\prime\prime} < 0$．故$a = - 1$,　$b = 3$时, 点$(1, 3)$是曲线$y = ax^{3} + bx^{2} + 1$的拐点．

8. 求不定积分$\displaystyle\int_{}^{}{(\sqrt[3]{x} - \frac{1}{\sqrt{x}})(\sqrt{x} + \frac{1}{\sqrt[3]{x}})dx}.$

   > 易知
   > $$
   > \color{black} \begin{split}
   > \int (\sqrt[3]{x} -\frac{1}{\sqrt{x}})
   > (\sqrt{x} + \frac{1}{\sqrt[3]{x}})dx &= \int {(x^{\frac{5}{6}} - x^{- \frac{5}{6}})dx} \\
   > &= \int x^{\frac{5}{6}}dx - \int x^{- \frac{5}{6}}dx\\
   > &= \frac{6}{11}x^{\frac{11}{6}} - 6x^{\frac{1}{6}} + C.
   > \end{split}
   > $$

9. 设$f(\ln x) = \frac{\ln(1 + x)}{x}$，试求$\int_{}^{}{f(x)dx}.$

   > 设$\ln x = t$, 则$x = e^{t}$, $f(t) = \dfrac{\ln(1 + e^t)}{e^t}$. 所以
   > $$
   > \color{black} \begin{split}
   > \int f(x)dx&=\int \frac{\ln(1 +e^{x})}{e^x}dx\\
   > & =-\int \ln({1 +}e^{x})de^{-x}\\
   > & =-e^{-x}\ln(1 +e^x) +\int \frac{1}{1 +e^x}dx\\ 
   > & =-e^{-x}\ln(1 +e^x) +\int \left( 1-\frac{e^x}{1 +e^x} \right)dx\\
   > & =-e^{-x}\ln(1 +e^x) + x-\ln(1 +e^x) + C\\
   > &= x-(1 +e^{-x})\ln(1 +e^x) + C
   > \end{split}
   > $$

## 四、应用题 (本题7分)

1. 某商场每年销售商品$a$件，分为$x$批采购进货. 已知每批采购费用为$b$元，而未销售商品的库存费用为$c$元/件·年. 设销售商品是均匀的，问分多少批进货时，才能使以上两种费用的总和为最省？

   > 总费用为
   > $$
   > \color{black} w(x) = bx + \frac{ac}{2x}\ (x \geq 0),
   > $$
   > 那么
   > $$
   > \color{black} w^{\prime}(x) = b - \frac{{ac}}{2x^{2}},\ w^{\prime\prime}(x) = \frac{{ac}}{x^{3}} > 0
   > $$
   > 令$w^{\prime}(x) = 0$, 则$x = \sqrt{\frac{ac}{2b}}$. 又$w^{\prime\prime}(\sqrt{\frac{ac}{2b}}) > 0$, 即$w(\sqrt{\frac{ac}{2b}})$为$w(x)$的最小值. 从而当批数取最接近$\sqrt{\frac{ac}{2b}}$的自然数时, 才能使两种费用之和最省.

## 五、证明题 (本题5分)

1. 若函数$f(x)$在$( - \infty, + \infty)$内满足关系式$f^{\prime}(x) = f(x)$，且$f(0) = 1$，则$f(x) = e^{x}$．

   > 令$F(x) = \dfrac{f(x)}{e^x}$，由题设知$F(x)$在$( - \infty, + \infty)$内可导，且有
   > $$
   > \color{black} F^{\prime}(x) = \frac{f^{\prime}(x)e^{x} - f(x)e^{x}}{(e^{x})^{2}} = \frac{f^{\prime}(x) - f(x)}{e^{x}} = 0,
   > $$
   > 从而$F(x) = C,\ x \in R$ ($C$为常数)，由题设$f(0) = 1$可得
   > $$
   > \color{black} F(0) = C = \frac{f(0)}{e^0} = 1,
   > $$
   > 故$$F(x) = \frac{f(x)}{e^{x}} = 1,\ x \in R,$$ 即$$f(x) = e^{x}, \ x \in R.$$









