# 高数B--微积分(二)2016--2017学年期末试题参考答案

## 一、单项选择题（每小题3分）

1. 下列选项中是广义积分的是 (B)

   (A)$\displaystyle\int_1^2\frac{1}{x^2}{dx}$ 

   (B)$\displaystyle\int_{-1}^{1}\frac{1}{x}dx$ 

   (C)$\displaystyle\int_0^{\frac{1}{2}}\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}dx$ 

   (D)$\displaystyle\int_{-1}^{1}e^{-x}{dx}$

   

2. 定积分$\displaystyle \int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\left| \frac{1}{2} - \sin x \right|dx =$ (A)

   (A)$\sqrt{3} - 1 - \dfrac{\pi}{12}$ 

   (B)$\dfrac{\pi}{4} - 1$ 

   (C)$1-\dfrac{\pi}{4}$ 

   (D) $0$

   

3. 二元函数$z = x^{3} - y^{3} + 3x^{2} + 3y^{2} - 9x$的极大值点是 (C)

   (A)$(1,0)$ 

   (B)$( - 3,2)$ 

   (C)$( - 3,0)$ 

   (D)$(1,2)$

   

4. 设$a$为常数,则级数$\displaystyle \sum\limits_{n = 1}^{\infty}\left( \frac{\sin a}{n^{2}} - \frac{1}{\sqrt{n}} \right)$ (B)

   (A)绝对收敛 

   (B)发散 

   (C)条件收敛 

   (D)收敛性取决于$a$的值

   

5. 微分方程$\displaystyle \frac{dy}{dx} = \frac{y}{x} + \tan\frac{y}{x}$的通解是 (D)

   (A)$\sin\dfrac{y}{x}=\dfrac{1}{Cx}$ 

   (B)$\sin\dfrac{y}{x}= x + C$ 

   (C)$\sin\dfrac{x}{y}= Cx$ 

   (D)${\sin}\dfrac{y}{x}= Cx$

## 二、填空题（每小题3分）

1. 极限$\displaystyle \lim_{x \rightarrow 0}\frac{\int_{0}^{x}{\arctan t dt}}{x^2} =$ $\underline{\dfrac{1}{2}}.$



2. 设$f(x,y) = \dfrac{x}{y^{2}},$ 则$df(x,y)|_{x = 1,y = 1} =$  $\underline{dx - 2dy}.$

   

3. 由$y = x^{3},$ $y = 0$及$x = 1$所围图形绕$y$轴旋转所得旋转体的体积是 $\underline{\dfrac{2}{5}\pi}.$

   

4. 设$\displaystyle \lim_{n \rightarrow \infty}\left| \frac{a_{n + 1}}{a_{n}} \right| = \frac{1}{4},$ 则幂级数$\displaystyle \sum_{n = 0}^{\infty}{a_{n}x^{2n}}$的收敛半径$R =$ $\underline{2}.$

   

5. 交换二次积分$\displaystyle\int_{- 1}^{0}{dx}\int_{0}^{1 + x}{f(x,y)}dy + \int_{0}^{1}{dx}\int_{0}^{1 - x}{f(x,y)}dy = $$\underline{\displaystyle\int_{0}^{1}{dy}\int_{y - 1}^{1 - y}{f(x,y)}{dx}}.$

## 三、计算题（每题6分）

1. 计算积分$\displaystyle \int_{- \frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}}{\mspace{6mu}\left( \frac{\cos x}{2 + \sin x} + x^{3}\cos x \right)\mspace{6mu}}{dx}$.

   > 解：$\displaystyle \int_{- \frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}}\left( \frac{\cos x}{2 + \sin x} + x^{3}\cos x \right)dx = \int_{- \frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}}\frac{d(\sin x + 2)}{\sin x + 2}=\ln\left| \sin x + 2 \right|\left|_{- \frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \right.\  = \ln 3.$

2. 设$x + 2y + z - 2\sqrt{{xyz}} = 0$ ,求$\dfrac{\partial z}{\partial x},\dfrac{\partial z}{\partial y}.$

   > 解：设$F(x,y,z) = x + 2y + z - 2\sqrt{{xyz}},$  则 
   >$$\displaystyle \frac{\partial z}{\partial x} = - \frac{F_{x}}{F_{z}} = - \frac{1 - \frac{yz}{\sqrt{xyz}}}{1 -\frac{xy}{\sqrt{xyz}}} = \frac{yz - \sqrt{xyz}}{\sqrt{xyz} - xy};$$
   > $$\displaystyle \frac{\partial z}{\partial y} = - \frac{F_{y}}{F_{z}} = - \frac{2 - \frac{xz}{\sqrt{xyz}}}{1 - \frac{xy}{\sqrt{xyz}}} = \frac{xz - 2\sqrt{xyz}}{\sqrt{xyz} - xy}.$$
   
3. 计算$\displaystyle\iint_{D}xy\ dxdy,$ 其中$D$是由直线$y = 2,y = x,$ $y = 2x$所围成的面积.

   > 解：$\displaystyle \iint_{D}xy dx dy = \int_{0}^{2}dy\int_{\frac{y}{2}}^{y}xy dx =\int_{0}^{2}[ y(\frac{1}{2}x^2)\left|_{\frac{y}{2}}^{y} \right.\ ]dy = \int_{0}^{2}\frac{3}{8}y^3dy = \frac{3}{2}.$

4. 计算$\displaystyle\iint_{D}^{}\frac{dxdy}{\sqrt{x^2 + y^2}\sqrt{4 - (x^2 + y^2)}},$  其中$D = \left\{ (x,y)|1 \leq x^{2} + y^{2} \leq 2 \right\}$.

   > 解: $\text{原式} \displaystyle = \int_{0}^{2\pi}{d\theta}\int_{1}^{\sqrt{2}}\frac{{rd r}}{r\sqrt{4 - r^{2}}} =2\pi\int_{1}^{\sqrt{2}}\frac{d(\frac{r}{2})}{\sqrt{1 - (\frac{r}{2})^{2}}}=2\pi\arcsin\frac{r}{2}\left|_{1}^{\sqrt{2}} \right.\  = \frac{\pi^{2}}{6}.$
   >
   
5. 求幂级数$\displaystyle\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{( - 1)^{n}}{2n + 1}x^{2n + 2}$的和函数及收敛域。

   > 解: 设级数$\sum\limits_{n = 0}^{\infty}\frac{( - 1)^{n}}{2n + 1}x^{2n + 2}$的和函数为$S(x),$ 则在收敛域内有
   > $$
   > S(x) = \sum_{n = 0}^{\infty}\frac{( - 1)^{n}}{2n + 1}x^{2n + 2} = x\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{( - 1)^{n}}{2n + 1}x^{2n + 1}.
   > $$
   > 再令$h(x) = \sum\limits_{n = 0}^{\infty}\frac{( - 1)^{n}}{2n + 1}x^{2n + 1},$  则有$h(0) = 0,$ 且
   > $$
   > h^{\prime}(x) = \sum_{n = 0}^{\infty}{( - 1)^{n}}x^{2n} = \frac{1}{1 + x^{2}},\ \left| x \right| < 1,
   > $$
   > 则 
   > $$
   > h(x) = \int_{0}^{x}\frac{1}{1 + t^{2}} dt = \arctan x.
   > $$
   > 又因为$x = \pm 1$时, $\sum\limits_{n = 0}^{\infty}\frac{( - 1)^{n}}{2n + 1}x^{2n + 2}$收敛. 所以, $S(x) = xh(x) = x\arctan x,\ x \in [ - 1,1]$.

6. 将函数$\displaystyle f\left( x \right) = \frac{1}{5 - x}$展开为$\left( x - 1 \right)$的幂级数,并求其收敛域.

   > 解：易知
   > $$
   > \frac{1}{1 - x} = \sum_{n = 0}^{\infty}x^{n}\ ( - 1 < x < 1),
   > $$
   > 所以
   > $$
   > f\left( x \right) = \frac{1}{5 - x} = \frac{1}{4 - \left( x - 1 \right)} = \frac{1}{4}\frac{1}{1 - \frac{x - 1}{4}} = \frac{1}{4}\sum_{n = 0}^{\infty} \left( \frac{x - 1}{4} \right)^{n}\  - 1 < \frac{x - 1}{4} < 1. 
   > $$
   > 收敛域为 $(-3,5)$.

7. （A班）将函数$\displaystyle f(x) = \frac{1}{x^{2} + 3x + 2}$展开为$\left( x - 1 \right)$的幂级数,并求其收敛域.  

   > 解：易知	
   > $$
   > \frac{1}{1 - x} = \sum\limits_{n = 0}^{\infty}x^{n},\ ( - 1 < x < 1),
   > $$
   > 且
   > $$
   > f(x) = \frac{1}{x + 1} - \frac{1}{x + 2}.
   > $$
   > 而
   > $$
   > \frac{1}{x + 1} = \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1 + \frac{x - 1}{2}} = \frac{1}{2}\sum_{n = 1}^{\infty}\left( - \frac{x - 1}{2} \right)^{n} = \sum_{n = 1}^{\infty}{\frac{( - 1)^{n}}{2^{n + 1}}(x - 1)^{n}} \quad (- 1 < x < 3);\\
   > \frac{1}{x + 2} = \frac{1}{3} \cdot \frac{1}{1 + \frac{x - 1}{3}} = \frac{1}{3}\sum_{n = 1}^{\infty}\left( - \frac{x - 1}{3} \right)^{n} = \sum_{n = 1}^{\infty}{\frac{( - 1)^{n}}{3^{n + 1}}(x - 1)^{n}}\quad (- 2 < x < 4).
   > $$
   > 于是
   > $$
   > f(x) = \sum_{n = 1}^{\infty}{( - 1)^{n}(\frac{1}{2^{n + 1}} - \frac{1}{3^{n + 1}})(x - 1)^{n}}\quad (- 1 < x < 3).
   > $$

7. 求微分方程$\displaystyle\frac{{dy}}{{dx}} - 2y = e^{x} + x$的通解.  

   > 解: 原方程为一阶线性非齐次微分方程, 其中
   > $$
   > p(x) = - 2,q(x) = e^{x} + x,
   > $$
   > 代入公式得
   > $$
   > \begin{aligned}
   > y & = e^{\int 2dx }\left(\int (e^{x} + x)e^{- \int 2dx }dx + C\right)\\ 
   > & = e^{2x}\left(\int(e^{x} + x)e^{- 2x}dx  + C\right)\\
   > & = Ce^{2x} - e^{x} - \frac{1}{2}x - \frac{1}{4}.
   > \end{aligned}
   > $$



## 四、证明题（每题7分）

1. 设$z = f\mspace{6mu}\lbrack x + \varphi(y)\rbrack,$ 其中$f$二次可导, $\varphi$可导, 证明$\displaystyle\frac{\partial z}{\partial x} \cdot \frac{\partial^{2}z}{\partial x\partial y} = \frac{\partial z}{\partial y} \cdot \frac{\partial^{2}z}{\partial x^{2}}.$

   > 证明: 易知
   > $$
   > \begin{aligned}
   > \frac{\partial z}{\partial x} &= f^{\prime}[ x + \varphi(y)],\ \frac{\partial z}{\partial y}  = f^{\prime}[ x + \varphi(y)]\varphi^{\prime}(y), \\
   > \frac{\partial^{2}z}{\partial x^{2}}& = f^{\prime\prime}[x+\varphi(y)],\  \frac{\partial^{2}z}{\partial x\partial y}  = f^{\prime\prime}[x+\varphi(y)] \varphi^{\prime}(y),
   > \end{aligned}
   > $$
   > 所以
   > $$
   > \frac{\partial z}{\partial x} \cdot \frac{\partial^{2}z}{\partial x\partial y} = \frac{\partial z}{\partial y} \cdot \frac{\partial^{2}z}{\partial x^{2}}.
   > $$

2. （A班）证明：$\displaystyle\lim_{n \rightarrow \infty}\frac{n!}{n^{n}} = 0.$  

   > 证明:考虑正项级数$\sum\limits_{n = 1}^{\infty}\frac{n!}{n^{n}},$ 因为
   >$$
   > \lim_{n \rightarrow \infty}\frac{u_{n + 1}}{u_{n}} = \lim_{n \rightarrow \infty}\frac{1}{(1 + \frac{1}{n})^{n}} = \frac{1}{e} < 1,
   >$$
   > 由比值法可知,级数$\sum\limits_{n = 1}^{\infty}\frac{n!}{n^{n}}$收敛, 因此由级数收敛的必要条件,得$\lim\limits_{n \rightarrow \infty}\frac{n!}{n^{n}} = 0.$





