本题为一位同学所问，本质上是将$\sin(\frac{x}{\sqrt{2}})$展开为 $(x-1)$的幂级数。题目如下：

---
将级数
$$
\small \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{2^{n-1}} \cdot \frac{x^{2 n-1}}{(2 n-1) !}
$$
的和函数展开成$(x-1)$的幂级数。

---
解：原函数项级数可以改写为
$$
\small \frac{1}{\sqrt{2}}\sum_{n=1}^{\infty}  \cdot \frac{{(-1)^{n-1}}}{(2 n-1) !}\left(\frac{x}{\sqrt{2}} \right)^{2n-1}.
$$
显然，我们有
$$
\small \sin\left(\frac{x}{\sqrt{2}}\right)=\sum_{n=1}^{\infty}  \cdot \frac{{(-1)^{n-1}}}{(2 n-1) !}\left(\frac{x}{\sqrt{2}}\right)^{2n-1}.
$$
于是原函数项级数的和函数为$\frac{1}{\sqrt{2}}\sin(\frac{x}{\sqrt{2}})$. 我们只需将$\sin\left(\frac{x}{\sqrt{2}}\right)$展开成$(x-1)$的幂级数即可。易知
$$
{\small
\begin{split}
\sin\left(\frac{x}{\sqrt{2}}\right) & = \sin\left(\frac{x-1}{\sqrt{2}}+\frac{1}{\sqrt{2}}\right)\newline
& = \sin\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)\cos\left(\frac{x-1}{\sqrt{2}}\right) \newline
& + \cos\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)\sin\left(\frac{x-1}{\sqrt{2}}\right)
\end{split}
}
$$
而
$$
\small
\begin{split}
\sin\left(\frac{x-1}{\sqrt{2}}\right)&=\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{(2 n-1) !} \cdot \left(\frac{x-1}{\sqrt{2}}\right)^{2 n-1} \newline
 & = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{(2 n+1) !} \cdot \left(\frac{x-1}{\sqrt{2}}\right)^{2 n+1}. \newline
\cos\left(\frac{x-1}{\sqrt{2}}\right)&=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{(2 n) !} \cdot \left(\frac{x-1}{\sqrt{2}}\right)^{2n}.
\end{split}
$$
于是，我们有
$$
\small
\begin{split}
& \quad \frac{1}{\sqrt{2}}\sin\left(\frac{x}{\sqrt{2}}\right) \newline 
& = \sum_{n=0}^{\infty} \sin\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)\frac{(-1)^{n}}{(2 n) !} \cdot \frac{(x-1)^{2 n}}{(\sqrt{2})^{2n+1}}\newline
& + \sum_{n=0}^{\infty} \cos\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)\frac{(-1)^{n}}{(2 n+1) !} \cdot \frac{(x-1)^{2 n+1}}{(\sqrt{2})^{2n+2}}.
\end{split}
$$
